# Lekcja 1 - Markdown lekki język znaczników

[toc]

## Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym 
   do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:

```html
<!DOCTYPE html> 
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```

<img src="1.png" style="zoom:38%;" />

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

```latex
\documentclass[]{letter} 
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```

<img src="2.png" style="zoom:38%;" />

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

```xml
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
 <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg> 
 </body>
</html>
```

<img src="3.png" style="zoom:33%;" />

W tym przypadku mamy np. znacznik np.  opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

<font color='green'>$unzip</font> -l <font color='purple'>test</font>.docx 
Archive: <font color='purple'>test</font>.docx

| Length | **<font color='fuchsia'>Date</font>** | **Time** | Name                         |
| :----: | :-----------------------------------: | :------: | :--------------------------- |
|  573   |              2020-10-11               |  18:20   | _rels/.rels                  |
|  731   |              2020-10-11               |  18:20   | docProps/core.xml            |
|  508   |              2020-10-11               |  18:20   | docProps/app.xml             |
|  531   |              2020-10-11               |  18:20   | word/_rels/document.xml.rels |
|  1421  |              2020-10-11               |  18:20   | word/document.xml            |
|  2429  |              2020-10-11               |  18:20   | word/styles.xml              |
|  853   |              2020-10-11               |  18:20   | word/fontTable.xml           |
|  241   |              2020-10-11               |  18:20   | word/settings.xml            |
|  1374  |              2020-10-11               |  18:20   | [Content_Types].xml          |



Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra.

## Podstawy składni

Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis 
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki 
opis w języku polskim.

### Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaków kratki: #

Lewe okno zawiera kod źródłowy - prawe - podgląd przetworzonego tekstu

<img src="4.png" style="zoom: 67%;" />

### Definiowanie list

<img src="5.png" style="zoom:67%;" />

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.

Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

### Wyróżnianie tekstu

<img src="6.png"  />

### Tabele

![](7.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów

\[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)

\[odnośnik do pliku](LICENSE.md)

\[odnośnik do kolejnego zasobu][1]

\[1]:http://google.com

### Obrazki

\!\[alt text]\((https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") ) - obrazek z zasobów internetowych

\!\[]\(logo.png) - obraz z lokalnych zasobów

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![](8.png)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![](9.png)

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w  dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi:

1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką "markdown preview"

![](10.png)

## Pandoc - system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na MS Windows najlepiej sprawdzi się Miktex - https://miktex.org/) 

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej **PATH** miejsca jego położenia

<img src="11.png" style="zoom:38%;" />

<img src="12.png" style="zoom:50%;" />

<img src="13.png" style="zoom:38%;" />

miejsce na ilustracje

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf

